L. ANNAEI SENECAE AD GALLIONEM DE VITA BEATA


I.

 1. Viuere, Gallio frater, omnes beate uolunt, sed ad peruidendum quid sit quod beatam uitam efficiat caligant; adeoque non est facile consequi beatam uitam ut eo quisque ab ea longius recedat quo ad illam concitatius fertur, si uia lapsus est; quae ubi in contrarium ducit, ipsa uelocitas maioris interualli causa fit.

 Proponendum est itaque primum quid sit quod adpetamus; tunc circumspiciendum qua {via} contendere illo celerrime possimus, intellecturi in ipso itinere, si modo rectum erit, quantum cotidie profligetur quantoque propius ab eo simus ad quod nos cupiditas naturalis inpellit.

 2. Quam diu quidem passim uagamur non ducem secuti sed fremitum et clamorem dissonum in diuersa uocantium, conteretur uita inter errores, breuis etiam si dies noctesque bonae menti laboremus. Decernatur itaque et quo {kam} tendamus et qua {via}, non sine perito {skúseného} aliquo cui explorata sint ea in quae procedimus, quoniam quidem non eadem hic quae in ceteris peregrinationibus condicio est: in illis comprensus aliquis limes et interrogati incolae non patiuntur errare, at hic tritissima quaeque uia et celeberrima maxime decipit.

 3. Nihil ergo magis praestandum est quam ne pecorum ritu sequamur antecedentium gregem, pergentes non quo eundum est sed quo itur. Atqui nulla res nos maioribus malis inplicat quam quod ad rumorem componimur, optima rati ea quae magno adsensu recepta sunt, quodque exempla <nobis pro> bonis multa sunt nec ad rationem sed ad similitudinem uiuimus.

 4. Inde ista tanta coaceruatio aliorum super alios ruentium. Quod in strage hominum magna euenit, cum ipse se populus premit—nemo ita cadit ut non et alium in se adtrahat, primique exitio sequentibus sunt—hoc in omni uita accidere uideas licet. Nemo sibi tantummodo errat, sed alieni erroris et causa et auctor est; nocet enim adplicari antecedentibus et, dum unusquisque mauult credere quam iudicare, numquam de uita iudicat ur, semper creditur, uersatque nos et praecipitat traditus per manus error. Alienis perimus exemplis: sanabimur, [si] separemur modo a coetu.

 5. Nunc uero stat contra rationem defensor mali sui populus. Itaque id euenit quod in comitiis, in quibus eos factos esse praetores idem qui fecere mirantur, cum se mobilis fauor circumegit: eadem probamus, eadem reprehendimus; hic exitus est omnis iudicii in quo secundum plures datur. /!!!/

II.

 1. Cum de beata uita agetur, non est quod mihi illud discessionum more respondeas: 'haec pars maior esse uidetur.' Ideo enim peior est. Non tam bene cum rebus humanis agitur ut meliora pluribus placeant: argumentum pessimi turba est.

2. Quaeramus ergo quid optimum factu sit, non quid usitatissimum, et quid nos in possessione felicitatis aeternae constituat, non quid uulgo, ueritatis pessimo interpreti, probatum sit. Vulgum autem tam chlamydatos quam coronatos uoco; non enim colorem uestium quibus praetexta sunt corpora aspicio. Oculis de homine non credo, habeo melius et certius lumen quo a falsis uera diiudicem: animi bonum animus inueniat. Hic, si umquam respirare illi et recedere in se uacauerit, o quam sibi ipse uerum tortus a se fatebitur ac dicet:

3. 'quidquid feci adhuc infectum esse mallem, quidquid dixi cum recogito, mutis inuideo, quidquid optaui inimicorum execrationem puto, quidquid timui, di boni, quanto leuius fuit quam quod concupii! Cum multis inimicitias gessi et in gratiam ex odio, si modo ulla inter malos gratia est, redii: mihi ipsi nondum amicus sum. Omnem operam dedi ut me multitudini educerem et aliqua dote notabilem facerem: quid aliud quam telis me opposui et maleuolentiae quod morderet ostendi?

4. Vides istos qui eloquentiam laudant, qui opes sequuntur, qui gratiae adulantur, qui potentiam extollunt? omnes aut sunt hostes aut, quod in aequo est, esse possunt; quam magnus mirantium tam magnus inuidentium populus est. Quin potius quaero aliquod usu bonum, quod sentiam, non quod ostendam? ista quae spectantur, ad quae consistitur, quae alter alteri stupens monstrat, foris nitent, introrsus misera sunt.'

III.

 1. Quaeramus aliquod non in speciem bonum, sed solidum et aequale et a secretiore parte formosius; hoc eruamus. Nec longe positum est: inuenietur, scire tantum opus est quo {kde} manum porrigas; nunc uelut in tenebris uicina transimus, offensantes ea ipsa quae desideramus.

 2. Sed ne te per circumitus traham, aliorum quidem opiniones praeteribo — nam et enumerare illas longum est et coarguere: nostram accipe. Nostram autem cum dico, non alligo me ad unum aliquem ex Stoicis proceribus: est et mihi censendi ius. Itaque aliquem sequar, aliquem iubebo sententiam diuidere, fortasse et post omnes citatus nihil inprobabo ex iis quae priores decreuerint et dicam 'hoc amplius censeo'.

3. Interim, quod inter omnis Stoicos conuenit, rerum naturae adsentior; ab illa non deerrare et ad illius legem exemplumque formari sapientia est.

 Beata est ergo uita conueniens naturae suae, quae non aliter contingere potest quam si primum sana mens est et in perpetua possessione sanitatis suae, deinde fortis ac uehemens, tunc pulcherrime patiens, apta temporibus, corporis sui pertinentiumque ad id curiosa non anxie, tum aliarum rerum quae uitam instruunt diligens sine admiratione cuiusquam, usura fortunae muneribus, non seruitura.

4. Intellegis, etiam si non adiciam, sequi perpetuam tranquillitatem, libertatem, depulsis iis quae aut irritant nos aut territant; nam uoluptatibus et * * * pro illis quae parua ac fragilia sunt et ~ipsis flagitiis noxia~ ingens gaudium subit, inconcussum et aequale, tum pax et concordia animi et magnitudo cum mansuetudine; omnis enim ex infirmitate feritas est.

IV.

 1. Potest aliter quoque definiri bonum nostrum, id est eadem sententia non isdem comprendi uerbis. Quemadmodum idem exercitus modo latius panditur modo in angustum coartatur et aut in cornua sinuata media parte curuatur aut recta fronte explicatur, uis illi, utcumque ordinatus est, eadem est et uoluntas pro eisdem partibus standi, ita finitio summi boni alias diffundi potest et exporrigi, alias colligi et in se cogi.

 2. Idem itaque erit, si dixero 'summum bonum est animus fortuita despiciens, uirtute laetus' aut 'inuicta uis animi, perita rerum, placida in actu cum humanitate multa et conuersantium cura'. Licet et ita finire, ut beatum dicamus hominem eum cui nullum bonum malumque sit nisi bonus malusque animus, honesti cultorem, uirtute contentum, quem nec extollant fortuita nec frangant, qui nullum maius bonum eo quod sibi ipse dare potest nouerit, cui uera uoluptas erit uoluptatum contemptio.

 3. Licet, si euagari uelis, idem in aliam atque aliam faciem salua et integra potestate transferre; quid enim prohibet nos beatam uitam dicere liberum animum et erectum et interritum ac stabilem, extra metum, extra cupiditatem positum, cui unum bonum sit honestas, unum malum turpitudo, cetera uilis turba rerum nec detrahens quicquam beatae uitae nec adiciens, sine auctu ac detrimento summi boni ueniens ac recedens?

 4. Hunc ita fundatum necesse est, uelit nolit, sequatur hilaritas continua et laetitia alta atque ex alto ueniens, ut qui suis gaudeat nec maiora domesticis cupiat. Quidni ista bene penset cum minutis et friuolis et non perseuerantibus corpusculi motibus? Quo die infra uoluptatem fuerit, et infra dolorem erit; uides autem quam malam et noxiosam seruitutem seruiturus sit quem uoluptates doloresque, incertissima dominia inpotentissimaque, alternis possidebunt: ergo exeundum ad libertatem est.

 5. Hanc non alia res tribuit quam fortunae neglegentia: tum illud orietur inaestimabile bonum, quies mentis in tuto conlocatae et sublimitas expulsisque erroribus ex cognitione ueri gaudium grande et inmotum comitasque et diffusio animi, quibus delectabitur non ut bonis sed ut ex bono suo ortis.

V.

 1. Quoniam liberaliter agere coepi, potest beatus dici qui nec cupit nec timet beneficio rationis, quoniam et saxa timore et tristitia carent nec minus pecudes; non ideo tamen quisquam felicia dixerit quibus non est felicitatis intellectus.

 2. Eodem loco pone homines quos in numerum pecorum et animalium redegit hebes natura et ignoratio sui. Nihil interest inter hos et illa, quoniam illis nulla ratio est, his praua et malo suo atque in peruersum sollers; beatus enim dici nemo potest extra ueritatem proiectus.

 3. Beata ergo uita est in recto certoque iudicio stabilita et inmutabilis. Tunc enim pura mens est et soluta omnibus malis, quae non tantum lacerationes sed etiam uellicationes effugerit, statura semper ubi constitit ac sedem suam etiam irata et infestante fortuna uindicatura.

 4. Nam quod ad uoluptatem pertinet, licet circumfundatur undique et per omnis uias influat animumque blandimentis suis leniat aliaque ex aliis admoueat quibus totos partesque nostri sollicitet, quis mortalium, cui ullum superest hominis uestigium, per diem noctemque titillari uelit et deserto animo corpori operam dare?

VI.

 1. 'Sed animus quoque' inquit 'uoluptates habebit suas.' Habeat sane sedeatque luxuriae et uoluptatium arbiter; inpleat se eis omnibus quae oblectare sensus solent, deinde praeterita respiciat et exoletarum uoluptatium memor exultet prioribus futurisque iam immineat ac spes suas ordinet et, dum corpus in praesenti sagina iacet, cogitationes ad futura praemittat: hoc mihi uidebitur miserior, quoniam mala pro bonis legere dementia est. Nec sine sanitate quisquam beatus est nec sanus cui futura pro optimis adpetuntur.

 2. Beatus ergo est iudicii rectus; beatus est praesentibus qualiacumque sunt contentus amicusque rebus suis; beatus est is cui omnem habitum rerum suarum ratio commendat.

VII.

 1. Vident et in illis qui summum bonum dixerunt quam turpi illud loco posuerint. Itaque negant posse uoluptatem a uirtute diduci et aiunt nec honeste quemquam uiuere ut non iucunde uiuat, nec iucunde ut non honeste quoque. Non uideo quomodo ista tam diuersa in eandem copulam coiciantur. Quid est, oro uos, cur separari uoluptas a uirtute non possit? uidelicet, quia omne bonis ex uirtute principium est, ex huius radicibus etiam ea quae uos et amatis et expetitis oriuntur? Sed si ista indiscreta essent, non uideremus quaedam iucunda sed inhonesta, quaedam uero honestissima sed aspera, per dolores exigenda.

 2. Adice nunc quod uoluptas etiam ad uitam turpissimam uenit, at uirtus malam uitam non admittit, et infelices quidam non sine uoluptate, immo ob ipsam uoluptatem sunt; quod non eueniret si uirtuti se uoluptas inmiscuisset, qua uirtus saepe caret, numquam indiget.

 3. Quid dissimilia, immo diuersa componitis? Altum quiddam est uirtus, excelsum et regale, inuictum infatigabile: uoluptas humile seruile, inbecillum caducum, cuius statio ac domicilium fornices et popinae sunt. Virtutem in templo conuenies, in foro in curia, pro muris stantem, puluerulentam coloratam, callosas habentem manus: uoluptatem latitantem saepius ac tenebras captantem circa balinea ac sudatoria ac loca aedilem metuentia, mollem eneruem, mero atque unguento madentem, pallidam aut fucatam et medicamentis pollinctam.

 4. Summum bonum inmortale est, nescit exire, nec satietatem habet nec paenitentiam; numquam enim recta mens uertitur nec sibi odio est nec quicquam mutauit optima. At uoluptas tunc cum maxime delectat extinguitur; non multum loci habet, itaque cito inplet et taedio est et post primum impetum marcet. Nec id umquam certum est cuius in motu natura est: ita ne potest quidem ulla eius esse substantia quod uenit transitque celerrime in ipso usu sui periturum; eo enim pertendit ubi desinat, et dum incipit spectat ad finem.

VIII.

 1. Quid quod tam bonis quam malis uoluptas inest nec minus turpes dedecus suum quam honestos egregia delectant? Ideoque praeceperunt ueteres optimam sequi uitam, non iucundissimam, ut rectae ac bonae uoluntatis non dux sed comes sit uoluptas. Natura enim duce utendum est; hanc ratio obseruat, hanc consulit.

 2. Idem est ergo beate uiuere et secundum naturam. Hoc quid sit iam aperiam: si corporis dotes et apta naturae conseruarimus diligenter et inpauide tamquam in diem data et fugacia, si non subierimus eorum seruitutem nec nos aliena possederint, si corpori grata et aduenticia eo nobis loco fuerint quo sunt in castris auxilia et armaturae leues — seruiant ista, non imperent — ita demum utilia sunt menti.

 3. Incorruptus uir sit externis et insuperabilis miratorque tantum sui, fidens animo atque in utrumque paratus, artifex uitae; fiducia eius non sine scientia sit, scientia non sine constantia; maneant illi semel placita nec ulla in decretis eius litura sit. Intellegitur, etiam si non adiecero, compositum ordinatumque fore talem uirum et in iis quae aget cum comitate magnificum. erat uera.

 4. Ratio uera sensibus inritata et capiens inde principia — nec enim habet aliud unde conetur aut unde ad uerum impetum capiat — in se reuertatur. Nam mundus quoque cuncta complectens rectorque uniuersi deus in exteriora quidem tendit, sed tamen introsum undique in se redit. Idem nostra mens faciat: cum secuta sensus suos per illos se ad externa porrexerit, et illorum et sui potens sit.

 5. Hoc modo una efficietur uis ac potestas concors sibi et ratio illa certa nascetur, non dissidens nec haesitans in opinionibus comprensionibusque nec in persuasione, quae cum se disposuit et partibus suis consensit et, ut ita dicam, concinuit, summum bonum tetigit.

 6. Nihil enim praui, nihil lubrici superest, nihil in quo arietet aut labet; omnia faciet ex imperio suo nihilque inopinatum accidet, sed quidquid agetur in bonum exibit facile et parate et sine tergiuersatione agentis; nam pigritia et haesitatio pugnam et inconstantiam ostendit. Quare audaciter licet profitearis summum bonum esse animi concordiam; uirtutes enim ibi esse debebunt ubi consensus atque unitas erit: dissident uitia.

IX.

 1. 'Sed tu quoque' inquit 'uirtutem non ob aliud colis quam quia aliquam ex illa speras uoluptatem.' Primum non, si uoluptatem praestatura uirtus est, ideo propter hanc petitur; non enim hanc praestat, sed et hanc, nec huic laborat, sed labor eius, quamuis aliud petat, hoc quoque adsequetur.

 2. Sicut in aruo quod segeti proscissum est aliqui flores internascuntur, non tamen huic herbulae, quamuis delectet oculos, tantum operis insumptum est — aliud fuit serenti propositum, hoc superuenit — sic uoluptas non est merces nec causa uirtutis sed accessio, nec quia delectat placet, sed, si placet, et delectat.

 3. Summum bonum in ipso iudicio est et habitu optimae mentis, quae cum suum inpleuit et finibus se suis cinxit, consummatum est summum bonum nec quicquam amplius desiderat; nihil enim extra totum est, non magis quam ultra finem.

 4. Itaque erras cum interrogas quid sit illud propter quod uirtutem petam; quaeris enim aliquid supra summum. Interrogas quid petam ex uirtute? ipsam. Nihil enim habet melius [enim], ipsa pretium sui. An hoc parum magnum est? Cum tibi dicam 'summum bonum est infragilis animi rigor et prouidentia et sublimitas et sanitas et libertas et concordia et decor', aliquid etiamnunc exigis maius ad quod ista referantur? Quid mihi uoluptatem nominas? hominis bonum quaero, non uentris, qui pecudibus ac beluis laxior est.

X.

 1. 'Dissimulas' inquit 'quid a me dicatur; ego enim nego quemquam posse iucunde uiuere nisi simul et honeste uiuit, quod non potest mutis contingere animalibus nec bonum suum cibo metientibus. Clare, inquam, ac palam testor hanc uitam quam ego iucundam uoco non nisi adiecta uirtute contingere.'

 2. Atqui quis ignorat plenissimos esse uoluptatibus uestris stultissimos quosque et nequitiam abundare iucundis animumque ipsum genera uoluptatis praua et multa suggerere? — in primis insolentiam et nimiam aestimationem sui tumoremque elatum super ceteros et amorem rerum suarum caecum et inprouidum et ex minimis ac puerilibus causis exultationem, iam dicacitatem ac superbiam contumeliis gaudentem, desidiam dissolutionemque segnis animi, deliciis fluentis, indormientis sibi.

 3. Haec omnia uirtus discutit et aurem peruellit et uoluptates aestimat antequam admittat nec quas probauit magni pendit utique enim admittit nec usu earum sed temperantia laeta est. Temperantia autem, cum uoluptates minuat, summi boni iniuria est. Tu uoluptatem complecteris, ego compesco; tu uoluptate frueris, ego utor; tu illam summum bonum putas, ego nec bonum; tu omnia uoluptatis causa facis, ego nihil.

XI.

 1. Cum dico me nihil uoluptatis causa facere, de illo loquor sapiente, cui soli concedimus uoluptatem. Non uoco autem sapientem supra quem quicquam est, nedum uoluptas. Atqui ab hac occupatus quomodo resistet labori et periculo, egestati et tot humanam uitam circumstrepentibus minis? Quomodo conspectum mortis, quomodo dolores feret, quomodo mundi fragores et tantum acerrimorum hostium, a tam molli aduersario uictus? 'Quidquid uoluptas suaserit faciet.' Age, non uides quam multa suasura sit?

 2. 'Nihil' inquit 'poterit turpiter suadere, quia adiuncta uirtuti est.' Non uides iterum quale sit summum bonum cui custode opus est ut bonum sit? Virtus autem quomodo uoluptatem reget, quam sequitur, cum sequi parentis sit, regere imperantis? a tergo ponis quod imperat? Egregium autem habet uirtus apud uos officium, uoluptates praegustare!

 3. Sed uidebimus an apud quos tam contumeliose tractata uirtus est adhuc uirtus sit, quae habere nomen suum non potest, si loco cessit; interim, de quo agitur, multos ostendam uoluptatibus obsessos, in quos fortuna omnia munera sua effudit, quos fatearis necesse est malos.

 4. Aspice Nomentanum et Apicium, terrarum ac maris, ut isti uocant, bona conquirentis et super mensam recognoscentis omnium gentium animalia; uide hos eosdem e suggestu rosae despectantis popinam suam, aures uocum sono, spectaculis oculos, saporibus palatum suum delectantis; mollibus lenibusque fomentis totum lacessitur eorum corpus et, ne nares interim cessent, odoribus uariis inficitur locus ipse in quo luxuriae parentatur. Hos esse in uoluptatibus dices, nec tamen illis bene erit, quia non bono gaudent.

XII.

 1. 'Male' inquit 'illis erit, quia multa interuenient quae perturbent animum et opiniones inter se contrariae mentem inquietabunt.' Quod ita esse concedo; sed nihilominus illi ipsi stulti et inaequales et sub ictu paenitentiae positi magnas percipient uoluptates, ut fatendum sit tam longe tum illos ab omni molestia abesse quam a bona mente et, quod plerisque contingit, hilarem insaniam insanire ac per risum furere.

 2. At contra sapientium remissae uoluptates et modestae ac paene languidae sunt compressaeque et uix notabiles, ut quae neque accersitae ueniant nec, quamuis per se accesserint, in honore sint neque ullo gaudio percipientium exceptae; miscent enim illas et interponunt uitae ut ludum iocumque inter seria.

 3. Desinant ergo inconuenientia iungere et uirtuti uoluptatem inplicare, per quod uitium pessimis quibusque adulantur. Ille effusus in uoluptates, ructabundus semper atque ebrius, quia scit se cum uoluptate uiuere, credit et cum uirtute (audit enim uoluptatem separari a uirtute non posse); deinde uitiis suis sapientiam inscribit et abscondenda profitetur.

 4. Itaque non ab Epicuro inpulsi luxuriantur, sed uitiis dediti luxuriam suam in philosophiae sinu abscondunt et eo concurrunt ubi audiant laudari uoluptatem. Nec aestimant uoluptas illa Epicuri — ita enim mehercules sentio - quam sobria ac sicca sit, sed ad nomen ipsum aduolant quaerentes libidinibus suis patrocinium aliquod ac uelamentum.

 5. Itaque quod unum habebant in malis bonum perdunt, peccandi uerecundiam; laudant enim ea quibus erubescebant et uitio gloriantur; ideoque ne resurgere quidem adulescentiae licet, cum honestus turpi desidiae titulus accessit. Hoc est cur ista uoluptatis laudatio perniciosa sit, quia honesta praecepta intra latent, quod corrumpit apparet.

XIII.

 1. In ea quidem ipse sententia sum — inuitis hoc nostris popularibus dicam — sancta Epicurum et recta praecipere et si propius accesseris tristia; uoluptas enim illa ad paruum et exile reuocatur et quam nos uirtuti legem dicimus, eam ille dicit uoluptati. Iubet illam parere naturae; parum est autem luxuriae quod naturae satis est.

 2. Quid ergo est? Ille, quisquis desidiosum otium et gulae ac libidinis uices felicitatem uocat, bonum malae rei quaerit auctorem et, cum illo uenit blando nomine inductus, sequitur uoluptatem non quam audit sed quam attulit, et uitia sua cum coepit putare similia praeceptis, indulget illis non timide nec obscure, luxuriatur etiam inde aperto capite. Itaque non dicam quod plerique nostrorum, sectam Epicuri flagitiorum magistram esse, sed illud dico: male audit, infamis est. 'At inmerito.'

 3. Hoc scire qui potest nisi interius admissus? frons eius ipsa dat locum fabulae et ad malam spem inritat. Hoc tale est quale uir fortis stolam indutus: constat tibi pudicitia, uirilitas salua est, nulli corpus tuum turpi patientiae uacat, sed in manu tympanum est. Titulus itaque honestus eligatur et inscriptio ipsa excitans animum: quae stat, inuenerunt uitia.

 4. Quisquis ad uirtutem accessit, dedit generosae indolis specimen: qui uoluptatem sequitur uidetur eneruis, fractus, degenerans uiro, peruenturus in turpia nisi aliquis distinxerit illi uoluptates, ut sciat quae ex eis intra naturale desiderium resistant, quae praeceps ferantur infinitaeque sint et quo magis inplentur eo magis inexplebiles.

 5. Agedum, uirtus antecedat, tutum erit omne uestigium. Et uoluptas nocet nimia: in uirtute non est uerendum ne quid nimium sit, quia in ipsa est modus; non est bonum quod magnitudine laborat sua. Rationalem porro sortitis naturam quae melius res quam ratio proponitur? Et si placet ista iunctura, si hoc placet ad beatam uitam ire comitatu, uirtus antecedat, comitetur uoluptas et circa corpus ut umbra uersetur: uirtutem quidem, excelsissimam dominam, uoluptati tradere ancillam nihil magnum animo capientis est.

XIV.

 1. Prima uirtus eat, haec ferat signa: habebimus nihilominus uoluptatem, sed domini eius et temperatores erimus; aliquid nos exorabit, nihil coget. At ei qui uoluptati tradidere principia utroque caruere; uirtutem enim amittunt, ceterum non ipsi uoluptatem, sed ipsos uoluptas habet, cuius aut inopia torquentur aut copia strangulantur, miseri si deseruntur ab illa, miseriores si obruuntur; sicut deprensi mari Syrtico modo in sicco relinquuntur, modo torrente unda fluctuantur.

 2. Euenit autem hoc nimia intemperantia et amore caeco rei; nam mala pro bonis petenti periculosum est adsequi. Vt feras cum labore periculoque uenamur et captarum quoque illarum sollicita possessio est — saepe enim laniant dominos — ita habent se magnae uoluptates: in magnum malum euasere captaeque cepere; quae quo plures maioresque sunt, eo ille minor ac plurium seruus est quem felicem uulgus appellat.

 3. Permanere libet in hac etiamnunc huius rei imagine. Quemadmodum qui bestiarum cubilia indagat et laqueo captare feras magno aestimat et latos canibus circumdare saltus, ut illarum uestigia premat, potiora deserit multisque officiis renuntiat, ita qui sectatur uoluptatem omnia postponit et primam libertatem neglegit ac pro uentre dependit, nec uoluptates sibi emit sed se uoluptatibus uendit.

XV.

 1. 'Quid tamen' inquit 'prohibet in unum uirtutem uoluptatemque confundi et ita effici summum bonum ut idem et honestum et iucundum sit?' Quia pars honesti non potest esse nisi honestum nec summum bonum habebit sinceritatem suam, si aliquid in se uiderit dissimile meliori.

'Co ale', vravi, 'zakazuje zmiesat v jedno ctnost a pokusenie a tym zabezpecit aby najvacsie dobro bolo aj cestne aj zabavne?' Lebo cast niecoho cestneho nemoze byt ak nie sama cestna, ani najvyssie dobro nebude mat svoju cistost ak by v sebe videlo nieco ine a lepsie.

 2. Ne gaudium quidem quod ex uirtute oritur, quamuis bonum sit, absoluti tamen boni pars est, non magis quam laetitia et tranquillitas, quamuis ex pulcherrimis causis nascantur; sunt enim ista bona, sed consequentia summum bonum, non consummantia.

Ani uspokojenie, ktore vzide z ctnosti, hoci je dobrom, nie je cast absolutneho dobra, nie viac nez spokojnost a pokojnost, hoci sa rodia z najkrajsich pricin; su to totiz dobra, ale nasledujuce najvyssiemu dobru, nie jeho zdroje.

 3. Qui uero uirtutis uoluptatisque societatem facit et ne ex aequo quidem, [[fragilitate alterius boni] [quidquid in altero [uigoris est]] hebetat] libertatemque illam, ita demum si nihil se pretiosius nouit inuictam, sub iugum mittit. Nam, quae maxima seruitus est, incipit illi opus esse fortuna; sequitur uita anxia, suspiciosa, trepida, casum pauens, temporum suspensa momentis.

Kto vpravde ctnost a pokusenie zmiesal do jedneho (spravil im druzbu) a nie ani rovnym dielom, slabostou jedneho dobra nieco co je v druhom silou otupuje a taktiez slobodu, tak konecne ak nepoznala (sloboda) nic cennejsie nedobitemu, vrhol ju pod jarmo {tato veta... k tomu sa niekedy vratime}. Ale, co je najvacsie otroctvo, zacala mu byt potrebna stastena, nasleduje zivot nespokojny, podozrievavy, nervozny, bojazlivy, bez casu (?)

 4. Non das uirtuti fundamentum graue, inmobile, sed iubes illam in loco uolubili stare; quid autem tam uolubile est quam fortuitorum expectatio et corporis rerumque corpus adficientium uarietas? Quomodo hic potest deo parere et quidquid euenit bono animo excipere nec de fato queri casuum suorum benignus interpres, si ad uoluptatum dolorumque punctiunculas concutitur? Sed ne patriae quidem bonus tutor aut uindex est nec amicorum propugnator, si ad uoluptates uergit.

Nedas ctnosti pevne, nehybne zaklady, ale prikazes jej stat v mieste nepevnom; co ale je tak nepevne ako ocakavanie stastnych nahod a roznost tiel a veci oslabujucich telo. Ako tento moze posluchat boha a cokolvek co pride priat s vyrovnanostou, nestazovat sa o osude, byt vyrovnany interpret svojich veci, ak sa trasie {pred} spendlikami (:D) slastí a bolestí. Ani vlasti nie je dobrym strazcom alebo ochrancom, ani ochranca priatelov, ak sa obrati k slastiam.

 5. Illo ergo summum bonum escendat unde nulla ui detrahitur, quo neque dolori neque spei nec timori sit aditus nec ulli rei quae deterius summi boni ius faciat; escendere autem illo sola uirtus potest. Illius gradu cliuus iste frangendus est; illa fortiter stabit et quidquid euenerit feret non patiens tantum sed etiam uolens, omnemque temporum difficultatem sciet legem esse naturae et ut bonus miles feret uulnera, numerabit cicatrices, et transuerberatus telis moriens amabit eum pro quo cadet imperatorem; habebit illud in animo uetus praeceptum: deum sequere.

Nech teda tam vyleti najvyssie dobro, odkial ho ziadnou silou nie je mozne odtiahnut, kam ani bolesti ani nadeji ani strachu ani ziadnej veci ktora by spravodlivost/zakon dobrej veci spravila horsim nie je pristup [non sit aditus]; jedine odtial moze ctnost pochadzat. Takym krokom sa tento spad [kopec, na vrchol kde sedi cnost] musi rozbit {lepsie: zdolat}; tato bude stat pevne a cokolvek co sa stane bude niest nie len trpezlivo ale aj slobodne (s volou), bude vediet, ze vsetka zlozitost casov (vsetky zlozite casy) je (su) v sulade s zakonom prirody a ako dobry vojak znasa rany, pocita jazvy a prervany kopijami miluje toho vodcu, pre ktoreho zomrel; tak bude mat v dusi ten staroveky prikaz: nasledovat boha.

 6. Quisquis autem queritur et plorat et gemit, imperata facere ui cogitur et inuitus rapitur ad iussa nihilominus. Quae autem dementia est potius trahi quam sequi! tam mehercules quam stultitia et ignoratio condicionis est suae dolere quod deest aliquid tibi aut incidit durius, aeque mirari aut indigne ferre ea quae tam bonis accidunt quam malis, morbos dico, funera, debilitates et cetera ex transuerso in uitam humanam incurrentia.

Ten kto sa ale stazuje a place a vzdycha, je aj tak donucovany vyplnat prikazy a nevolno k nim tahany. Co je ale za hlupost radcej sa nechat tahat nez nasledovat! Tak namojveru ako hlupost a ignoranstvo svojej (alebo svoje?) dohody citit bolest lebo nieco ti chyba alebo sa stalo nieco tazke, rovnako ako sa cudovat alebo nehodne znasat to, co sa stane dobrym tak ako aj zlym, vravim napr. choroby, pohreby, slabosti a dalsie slucaje prebiehajuce v ludzkom zivote.

 7. Quidquid ex uniuersi constitutione patiendum est, magno suscipiatur animo: ad hoc sacramentum adacti sumus, ferre mortalia nec perturbari iis quae uitare non est nostrae potestatis. In regno nati sumus: deo parere libertas est.

Cokolvek z celeho stvorenia sa musi zniest, priat velkodusne: k tomuto sme boli hodeni, znasat smrtelne pletky a neznepokojovat sa tymi, ktorym sa vyhnut nie je v nasich silach (nie je nasej sile sa im vyhnut). Narodili sme sa v kralovstve: sluzit bohu je nasa sloboda.

XVI.

 1. Ergo in uirtute posita est uera felicitas. Quid haec tibi uirtus suadebit? ne quid aut bonum aut malum existimes quod nec uirtute nec malitia continget; deinde ut sis inmobilis et contra malum <et> ex bono, ut qua fas est deum effingas.

Prave stastie je teda v ctnosti. Co ti tato ctnost ponukne? Aby si ani za dobre ani za zle nepovazoval co neobsahuje ani ctnost ani zlobu; naviac, aby si bol nehybny proti zlu, a z dobra nech spravis bohom to co je spravne.

 2. Quid tibi pro hac expeditione promittit? ingentia et aequa diuinis: nihil cogeris, nullo indigebis, liber eris, tutus indemnis; nihil frustra temptabis, nihil prohibeberis; omnia tibi ex sententia cedent, nihil aduersum accidet, nihil contra opinionem ac uoluntatem.

Co ti za toto odhodlanie ponuka? Obrovske veci, rovne bozskym: nicim nebudes nuteny (t.j. obmedzovany), nic ti nebude chybat, budes slobody, v bezpeci, nic nebudes skusat zbytocne (= v nicom, co skusis, nepochybis), nic ti nebude zakazane, vsetko co si zmyslis ti pripadne, nic protivneho sa nestane, nic proti nazoru a voli.

 3. 'Quid ergo? uirtus ad beate uiuendum sufficit?' Perfecta illa et diuina quidni sufficiat, immo superfluat? Quid enim deesse potest extra desiderium omnium posito? Quid extrinsecus opus est ei qui omnia sua in se collegit? Sed ei qui ad uirtutem tendit, etiam si multum processit, opus est aliqua fortunae indulgentia adhuc inter humana luctanti, dum nodum illum exsoluit et omne uinculum mortale. Quid ergo interest? quod arte alligati sunt alii, adstricti [alii], districti quoque: hic qui ad superiora progressus est et se altius extulit laxam catenam trahit, nondum liber, iam tamen pro libero.

'Co teda? Ctnost staci k stastnemu zivotu?' Preco by ona dokonala a bozska nestacila, naopak, prevysuje! Co ze moze chybat tomu, postevenemu mimo vsetky zelania? Co ineho je treba jemu, kto zhromazdil vsetky svoje (veci, myslienky, vlastnosti, potreby?) v sebe? Ale jemu, kto (este len) smeruje za ctnostou, stale bojujucemu medzi ludskymi (problemami?), aj ak pokrocil mnoho, je potreba akato tolerancia stasteny: pokial oslobodzuje ten (svoj) uzol a kazdu retaz k smrtelnosti. Kde je teda rozdiel? Lebo pevne su priviazani niektori, zviazani (povinnostami) iny, znepokojeni sami sebou dalsi: ten kto presiel k vyssim (cielom) a vytiahol sa vyssie, taha uvolnenu retaz, nie je este slobodny, ale ako by slobodny uz bol.

XVII.

 1. Si quis itaque ex istis qui philosophiam conlatrant quod solent dixerit: 'quare ergo tu fortius loqueris quam uiuis? Quare et superiori uerba summittis et pecuniam necessarium tibi instrumentum existimas et damno moueris et lacrimas audita coniugis aut amici morte demittis et respicis famam et malignis sermonibus tangeris?

Ak by teda niekto z tych, ktori stekaju na filozofiu povedal, co zvyknu: 'preco teda vravis silnejsie a raznejsie nez skutocne zijes? Preco klames vznesenejsich a peniaze povazujes za potrebny instrument si znepokojeny financnou stratou a nariekas nad smrtou zeny alebo priatela, rozsirujes a uznavas drby a si ovplyvneny zlymi recami?'

 2. Quare cultius rus tibi est quam naturalis usus desiderat? Cur non ad praescriptum tuum cenas? Cur tibi nitidior supellex est? Cur apud te uinum aetate tua uetustius bibitur? Cur aurum disponitur? Cur arbores nihil praeter umbram daturae conseruntur? Quare uxor tua locupletis domus censum auribus gerit? Quare paedagogium pretiosa ueste succingitur? Quare ars est apud te ministrare nec temere et ut libet conlocatur argentum sed perite struitur et est aliquis scindendi obsonii magister?' Adice si uis: 'cur trans mare possides? Cur plura quam nosti? <Cur> turpiter aut tam neglegens es ut non noueris pauculos seruos aut tam luxuriosus ut plures habeas quam quorum notitiae memoria sufficiat?'

Preco je tvoja farma/dom honosnejsia nez prirodzeny zvyk pozaduje? Preco nevecerias na predpis {podla svojich predpisov}? Preco povazujes nabytok za hodnotny? Preco pijes vino starsie, nez ty sam? Preco uzivas zlata? Preco sadis stromy pre nic okrem davania tiena (stromy, ktore budu davat nic, len tien)? Preco tvoja zena nosi na usiach znaky bohateho domu (= nausnice)? Preco ... ? Preco je u teba vedou prestriet stol, a striebro (= strieborny tanier) je umiestnovane nie slepo a ako sa zachce ale skusene rozmiestnene, a je nejaky ucitel (=specialista) krajania jedla? Pridaj, ak chces: 'preco mas majetky za morom? Preco viacere nez vies? (viac, nez dokazes rozoznat) Preco si tak ignorantsky, ze nepoznas tych par sluhov alebo (si) tak neskromny ze mas viac nez kolkych si dokaze ponat mysel?'

 3. Adiuuabo postmodo conuicia et plura mihi quam putas obiciam, nunc hoc respondeo tibi: non sum sapiens et, ut maliuolentiam tuam pascam, nec ero. Exige itaque a me, non ut optimis par sim, sed ut malis melior: hoc mihi satis est, cotidie aliquid ex uitiis meis demere et errores meos obiurgare.

Neskor poradim (=pridam) odpovede a predhodim si viac obvineni nez myslis, teraz ti ale odpoviem toto: nie som mudrc a ani nebudem aby som nakrmil tvoj hnev. Chci teda odomna nie aby som sa vyrovnal najlepsim, ale pozdvyhol sa nad zlych: to je mi dostatocne, kazdy den odstranit nieco z mojich defektov a napravit moje chyby.

 4. Non perueni ad sanitatem, ne perueniam quidem; delenimenta magis quam remedia podagrae meae compono, contentus si rarius accedit et si minus uerminatur: uestris quidem pedibus comparatus, debiles, cursor sum. Haec non pro me loquor — ego enim in alto uitiorum omnium sum — sed pro illo cui aliquid acti est.

Neprisiel som k rozumnosti, ani nepridem; komponujem [...] viac nez lieciva mojej choroby, som spokojny ak sa vyskytne menej casto a ak menej svrbi: v porovnani s vasimi nohami, slabimi, som bezec. To nehovorim pre seba, ja som totiz nad vsetkymi nerestami, ale pre toho, kto uz nieco spravil (ktoremu uz je nieco spravene)

XVIII.

 1. 'Aliter' inquis 'loqueris, aliter uiuis.' Hoc, malignissima capita et optimo cuique inimicissima, Platoni obiectum est, obiectum Epicuro, obiectum Zenoni; omnes enim isti dicebant non quemadmodum ipsi uiuerent, sed quemadmodum esset <et> ipsis uiuendum. De uirtute, non de me loquor, et cum uitiis conuicium facio, in primis meis facio: cum potuero, uiuam quomodo oportet.

'Inak hovoris a inak zijes'. Toto, vy najhanebnejsie a tomu najvznesenejsiemu najnepriatelskejsie mysle, bolo predvrhnute Platonovi, Epikurovi, Zenonovi; vsetci ti totiz vravievali (prednasali) nie ako (by) oni zili, ale ako by mali zit. O ctnosti, nie o sebe rozpravam, a ked zlymi vlastnostami robim skodu (ked vycitam zle vlastnosti), v mojich vlastnych najprv (najprv sam sebe): pokial budem moct, budem zit ako sa patri.

 2. Nec malignitas me ista multo ueneno tincta deterrebit ab optimis; ne uirus quidem istud quo alios spargitis, quo uos necatis, me inpediet quominus perseuerem laudare uitam non quam ago sed quam agendam scio, quominus uirtutem adorem et ex interuallo ingenti reptabundus sequar.

Ani ta mnohym jedom zaspinena zloba ma neodstrasi od dokonalych; ani ten jed ktorym postrekujes inych, ktorym vy (sami) zomierate, ma nezastavi aby som nepokracoval chvalit zivot nie ktory zijem ale ktory viem, ze sa ma zit; aby som uctieval ctnost; [aby som nevyliezol z toho obrovskeho rozmedzia.]

 3. Expectabo scilicet ut quicquam maliuolentiae inuiolatum sit, cui sacer nec Rutilius fuit nec Cato? Curet aliquis an istis nimis diues uideatur quibus Demetrius Cynicus parum pauper est? Virum acerrimum et contra omnia naturae desideria pugnantem, hoc pauperiorem quam ceteros Cynicos quod, cum sibi interdixerit habere, interdixit et poscere, negant satis egere. Vides enim: non uirtutis scientiam sed egestatis professus est.

Vari ocakavam ze niekto ostane hnevom neposkvrneny, komu nebol svaty ani Rutilius ani Cato? Bude sa snad niekto zaujimat, ci sa zda moc bohaty tim, ktorim Demetrius Cynik nebol dostatocne chudobny? Toho najostrejsieho muza a bojujuceho proti vsetkemu, co ziada prirodzenost, toho chudobnejsieho nez ostatny Cynici preto, ktory ked sebe zakazal mat (veci), zakazal aj ziadat (o ne), popieraju, ze by mu chybalo dostatocne. 'Vidis predca: kazal nie znalost ctnosti, ale nedostatok'

XIX.

 1. Diodorum, Epicureum philosophum, qui intra paucos dies finem uitae suae manu sua inposuit, negant ex decreto Epicuri fecisse quod sibi gulam praesecuit: alii dementiam uideri uolunt factum hoc eius, alii temeritatem. Ille interim beatus ac plenus bona conscientia [miesto genitivu ablativ?] reddidit sibi testimonium uita excedens laudauitque aetatis in portu et ad ancoram actae quietem et dixit quod uos inuiti audistis, quasi uobis quoque faciendum sit:

 uixi et quem dederat cursum fortuna peregi.

Vravia ze Diodorus, Epikurejsky filozof, ktory pred par dnami svojmu zivotu dal koniec vlastnou rukou, to nespravil z dovodu epikurejskej filozofie (ze si presekol hrdlo); niektori chcu vidiet ako dovod hlupost, iny horkokrvnost. On, medzitym, stastny a plny, v plnej rozumnosti dal sebe dokaz, odchadzajuc zo zivota, pochvalil starobu v pristave a priviazanu ku kotve a povedal co pocujete proti voli, ako by aj vam to bolo nutne vykonat: zil som a aky priebeh dala stastena som vyplnil.

 2. De alterius uita, de alterius morte disputatis et ad nomenmagnorum ob aliquam eximiam laudem uirorum, sicut ad occursum ignotorum hominum minuti canes, latratis; expedit enim uobis neminem uideri bonum, quasi aliena uirtus exprobratio delictorum omnium sit. Inuidi splendida cum sordibus uestris confertis nec intellegitis quanto id uestro detrimento audeatis. Nam si illi qui uirtutem sequuntur auari libidinosi ambitiosique sunt, quid uos estis quibus ipsum nomen uirtutis odio est?

Hadate sa o zivote a smrti ineho (cloveka) a stekate na velke mena kvoli nejakej vznesenej chvale muzov, ako na stretnutie neznamych ludi male psi. Pustil vam totiz aby sa vam nikdo nezdal dobry, akoby cudzia ctnost bola potvrdenim vasich hriechov (???). Zavistlivi porovnavate uzasne [skutky inych s] vasimi spinavostami a ani nechapete ako velmi---- sa to odvazite vasou porazkou. A ci oni, ktori nasleduju ctnost su chamtivi a chtivi, ambiciozni, co ste vy, ktorym samo meno ctnosti je hnusom?

 3. Negatis quemquam praestare quae loquitur nec ad exemplar orationis suae uiuere: quid mirum, cum loquantur fortia ingentia, omnis humanas tempestates euadentia? Cum refigere se crucibus conentur — in quas unusquisque uestrum clauos suos ipse adigit — ad supplicium tamen acti stipitibus singulis pendent: hi qui in se ipsi animum aduertunt quot cupiditatibus tot crucibus distrahuntur. At maledici, in alienam contumeliam uenusti sunt. Crederem illis hoc uacare, nisi quidam ex patibulo suo spectatores conspuerent.

XX.

 1. 'Non praestant philosophi quae loquuntur.' Multum tamen praestant quod loquuntur, quod honesta mente concipiunt. Vtinam quidem et paria dictis agerent: quid esset illis beatius? Interim non est quod contemnas bona uerba et bonis cogitationibus plena praecordia: studiorum salutarium etiam citra effectum laudanda tractatio est.

'Filozofi nepresahuju co vravia.' I tak, v mnohom presahuju, lebo (aspon) vravia, lebo myslia cestnou myslou. Och, a keby len mohli robit (robili) zarovno vyslovenim, kto by bol stastnejsi nez oni? Sucastne, neni to tak, ze by si odsudzoval/znevazoval dobre slova (vyroky) a srdcia plne dobrych myslienok: diskusia uzitocnych napadov je chvalihodna aj bez ohladu na vysledok.

 2. Quid mirum, si non escendunt in altum ardua adgressi? Sed si uir es, suspice, etiam si decidunt, magna conantis. Generosa res est respicientem non ad suas sed ad naturae suae uires conari [, ] alta temptare et mente maiora concipere quam quae etiam ingenti animo adornatis effici possunt.

Co je na tom zvlastne, ak nevystupia na vrchol ti, co sa vydali dosiahnut ich? Ale ak si chlap, vzhliadni, aj ak spadnu, skusajuc obrovske veci. Je vznesene, hladiac nie na svoje vlastne sily, ale na sily svojej prirodzenosti skusit dosahovat vysoke ciele a myslou mysliet na vyssie veci ako na tie, ktore sa mozu stat aj obdarenym nesmiernym talentom (duchom).

 3. Qui sibi hoc proposuit: 'ego mortem eodem uultu quo audiam uidebo. Ego laboribus, quanticumque illi erunt, parebo, animo fulciens corpus. Ego diuitias et praesentis et absentis aeque contemnam, nec si aliubi iacebunt tristior, nec si circa me fulgebunt animosior. Ego fortunam nec uenientem sentiam nec recedentem. Ego terras omnis tamquam meas uidebo, meas tamquam omnium. Ego sic uiuam quasi sciam aliis esse me natum et naturae rerum hoc nomine gratias agam: quo enim melius genere negotium meum agere potuit? unum me donauit omnibus, uni mihi omnis.

Ten, kto si povedal: Smrt uvidim s rovnakym vyrazom, ktorym sa divam na divadlo. Podriadim sa tazkostiam, akekolvek budu, dusou podporujuci telo. Bohatstva, pritomne alebo chybajuce, rovnako zatratim, ani nebudem smutnejsi ak budu lezat inde, ani nebudem stastnejsi ak budu okolo mna ziarit. Nebudem si vsimat stastenu ani prichadzajucu ani odchadzajucu. Vsetky zeme budem vnimat prave tak ako svoju, moje tak ako vsetkych. Budem zit tak aby som pamatal, ze som sa narodil pre inych a budem dakovat prirodzenosti (veci) tymto menom (pre toto-on this account): akym veru lepsim sposobom mohla konat v mojich delach. Sameho ma darovala vsetkym, a vsetkych mne samotnemu.

 4. Quidquid habebo nec sordide custodiam nec prodige spargam; nihil magis possidere me credam quam bene donata. Non numero nec pondere beneficia nec ulla nisi accipientis aestimatione perpendam; numquam id mihi multum erit quod dignus accipiet. Nihil opinionis causa, omnia conscientiae faciam. [[Populo spectante] [fieri credam]] quidquid [me conscio] faciam.

Cokolvek budem mat, nebudem to ani skupo strazit pre seba ani marnotratne rozhadzovat; nebudem nazoru, ze mam nieco lepsie, nez to co som "dobrote" daroval. Laskavosti nebudem zvazovat ani poctom (velkostou) ani vaznostou ani nicim, iba ak ohodnotenim prijemcom; nikdy mi to nebude mnoho, co prijme clovek hodny (toho daru). Nic nespravim kvoli nazoru, vsetko z rozumnosti. Budem verit ze narod pozoruje cokolveko co budem robit.

 5. Edendi mihi erit bibendique finis desideria naturae restinguere, non inplere aluum et exinanire. Ero amicis iucundus, inimicis mitis et facilis. Exorabor antequam roger [passive subj!!, ide s antequam], et honestis precibus occurram. Patriam meam esse mundum sciam et praesides deos, hos supra me circaque me stare factorum dictorumque censores. Quandoque aut natura spiritum repetet aut ratio dimittet, testatus exibo bonam me conscientiam amasse, bona studia, nullius per me libertatem deminutam, minime meam' — qui haec facere proponet, uolet, temptabit, ad deos iter faciet, ne ille, etiam si non tenuerit, magnis tamen excidit ausis.

Moj ciel jedenia a pitia bude utisovat potreby prirody, nie naplnat zaludok a vyprazdnovat. Budem priatelsky k priatelom, k nepriatelom pokojny a mierny. Odpustim predtym nez budem poproseny to spravit, a cestnym ziadostiam vyhoviem. Pochopim (budem pamatat), ze moja vlast je cely svet a moji pani bohovia, tito budu stat nadomnou a okolo mna ako strazci toho co poviem a spravim. Kedykolvek si priroda zaziada vratit ducha alebo ma rozum opusti, odidem s vedomim, ze som miloval dobre svedomie, dobre ciele, nikoho sloboda kvoli mne nebola zmensena, uz vobec nie moja vlastna. Kto si toto predlozi spravit, snad poleti, skusi, vykona cestu k bohom, a aj ak by nedosiahol ciel, padol pri velkych podujatiach.

 6. Vos quidem, quod uirtutem cultoremque eius odistis, nihil noui facitis. Nam et solem lumina aegra formidant et auersantur diem splendidum nocturna animalia, quae ad primum eius ortum stupent et latibula sua passim petunt, abduntur in aliquas rimas timida lucis. Gemite et infelicem linguam bonorum exercete conuicio, hiate commordete: citius multo frangetis dentes quam inprimetis.

Vy ale, pretoze ctnost a jej vyznavaca nenavidite, nic nove nespavite. Totiz, aj skazene svetla sa boja slnka, aj sa od ziariveho dna odvracaju nocne zvierata, ktore su s jeho prvym prichodom ocarene a utekaju vsade mozne do svojich brlohov, tvory bojace sa svetla sa skryvaju v roznych skarach. Nariekajte a nestastny jazyk precvicujte pohrdanim dobrymi (vecami/ludmi), otvarajte usta, hryzajte: omnoho rychlejsie rozbijete zuby nez niekoho ocarite (nez spravite dojem).

XXI.

 1. 'Quare ille philosophiae studiosus est et tam diues uitam agit? Quare opes contemnendas dicit et habet, uitam contemnendam putat et tamen uiuit, ualetudinem contemnendam, et tamen illam diligentissime tuetur atque optimam mauult? Et exilium uanum nomen putat et ait "quid enim est mali mutare regiones?" et tamen, si licet, senescit in patria? Et inter longius tempus et breuius nihil interesse iudicat, tamen, si nihil prohibet, extendit aetatem et in multa senectute placidus uiret?'

Preco je teda tento zapaleny pre filozofiu a zije tak honosny zivot? Preco vravi ze bohatstvo je zatrateniahodne a sam ho ma, tvrdi ze zivot je opovrzeniahodny a predca zije, zdravie ze je treba zatratit, a aj tak ho dokladne chrani a preferuje co najlepsie? A vyhnanstvo povazuje za prazdne slovo a vravi "co je zle na zmene regionu?" a predca, ak sa da, doziva (starie) vo vlasti. A medzi dlhsim a kratsim casom tvrdi ze niet rozdielu, a predca, ak nic nezabranuje, predlzuje zivot a v riadnej starobe spokojne naziva v plnej sile?

 2. Ait ista debere contemni, non ne habeat, sed ne sollicitus habeat; non abigit illa a se, sed abeuntia securus prosequitur. Diuitias quidem ubi tutius fortuna deponet quam ibi unde sine querella reddentis receptura est?

Povie, ze hentie veci su dlzne byt zatracovane, nie aby ich nemal, ale aby ich nemal zufaly; neodstrani ich od seba, ale odchadzajuce spokojny prenasleduje. Kde veru stastena rozprestrie pozicane (take, ktore sa jej vratia) bohatstva bezpecnejsie ako tam odkial si ich moze bez problemu vziat spat?

 3. M. Cato cum laudaret Curium et Coruncanium et illud saeculum in quo censorium crimen erat paucae argenti lamellae possidebat ipse quadragies sestertium, minus sine dubio quam Crassus, plus quam censorius Cato. Maiore spatio, si compararentur, proauum uicerat quam a Crasso uinceretur, et, si maiores illi obuenissent opes, non spreuisset.

M. Cato ked chvalil Curium a Coruncanium a to storocie v ktorom bolo "cenzorskym zlocinom" par striebornych minci, sam vlastnil sam 40x 1000 sestercii, bez pochyb menej nez Crassus, viac nez censor Cato. Vacsim mnozstvom, ak by sa porovnavalo, stareho otca prekonal nez bol Crassom prekonany, a, ak by mu pripadli este vacsie majetky, nestazobal by sa. /vincere = dobit, ale aj presiahnut, prekonat/

 4. Nec enim se sapiens indignum ullis muneribus fortuitis putat: non amat diuitias sed mauult; non in animum illas sed in domum recipit, nec respuit possessas sed continet, et maiorem uirtuti suae materiam subministrari uult.

Ale ani sa mudrc nebude povazovat za nehodneho ziadnych nahodnych darov (offerings): nemiluje bohatstvo ale preferuje; nie do srdca/duse ale do domu ho prijma, neodmietne vlastnene (bohatstva) ale postrazi, bude chcet mat poskytnutu vacsiu cast prostriedkov svojej chrabrosti.

XXII.

 1. Quid autem dubii est quin haec maior materia sapienti uiro sit animum explicandi suum in diuitiis quam in paupertate, cum in hac unum genus uirtutis sit non inclinari nec deprimi, in diuitiis et temperantia et liberalitas et diligentia et dispositio et magnificentia campum habeat patentem?

- major materia (coho?) -> explicandi !!!

Akych ale je pochyb, ze by nebola mudrcovi vacsia sanca prejavit svoju dusu v bohatstve ako aj v chudobe, kedze v tejto (chudobe) je jediny typ ctnosti nebyt ohybany ani potlacovany (chudobou), v bohatstve ma aj zdrzanlivost aj lastkavost aj pracovitost aj odhodanost aj velkost otvorene pole.

 2. Non contemnet se sapiens, etiam si fuerit minimae staturae, esse tamen se procerum uolet. Et exilis corpore aut amisso oculo ualebit, malet tamen sibi esse corporis robur, et hoc ita ut sciat esse aliud in se ualentius; malam ualetudinem tolerabit, bonam optabit.

Mudrc sa nebude zatracovat, aj keby bol najmensej velkosti, chcel by byt vysokym. A aj s malym telom alebo chybajucim okom bude silny (prevail!), preferoval by ale byt velkeho vzrastu, a toto tak aby vedel/pamatoval ze je nieco silnejsieho v nom; zle zdravie bude tolerovat, dobre by neodmietol.

 3. Quaedam enim, etiam si in summam rei parua sunt [ait] et subduci sine ruina principalis boni possunt, adiciunt tamen aliquid ad perpetuam laetitiam et ex uirtute nascentem: sic illum adficiunt diuitiae et exhilarant ut nauigantem secundus et ferens uentus, ut dies bonus et in bruma ac frigore apricus locus.

Nejake teda, aj ak su do najvyssej mieri (na samom dele?) bezvyznamne a mozu sa odniest (odobrat) bez zrujnovania hlavneho dobra, aj tak pridaju nieco k "vecnemu" stastiu a rodiacemu sa z ctnosti: tak ho zasiahne/postihne bohatstvo a rozjari ako namornika priaznivy a nesuci vietor, ako dobry den a v zime alebo chlade teple miesto.

- [perpetuam et [ex ... nascentem]] laetitiam

 4. Quis porro sapientium — nostrorum dico, quibus unum est bonum uirtus — negat etiam haec quae indifferentia uocamus habere aliquid in se pretii et alia aliis esse potiora? Quibusdam ex iis tribuitur aliquid honoris, quibusdam multum; ne erres itaque, inter potiora diuitiae sunt.

Kto dalej z mudrcou, z nasich vravim, ktorim jedne dobro je ctnost, popiera ze dokonca aj tie, ktore nazyvame "nepotrebnosti" maju v sebe nieco hodnotne a ze by niektore inym boli viac preferovane.  Niektorim z nich je prideleny kus hodnoty, niektorim mnoho, nenechaj sa teda zmiast, bohatstva su medzi preferovanymi (vecami).

- potiora = preferovane (veci)

 5. 'Quid ergo' inquis 'me derides, cum eundem apud te locum habeant quem apud me?' Vis scire quam non eundem habeant locum? mihi diuitiae si effluxerint, nihil auferent nisi semet ipsas, tu stupebis et uideberis tibi sine te relictus, si illae a te recesserint; apud me diuitiae aliquem locum habent, apud te summum; ad postremum diuitiae meae sunt, tu diuitiarum es.

'Preco teda', povies, 'sa mi smejes, ked u teba maju rovnake miesto ako u mna?' Chces vediet, ako velmi nemaju rovnake miesto? Ak by mne bohatstvo  zmizlo (odtieklo prec), nic by neodnieslo iba ak seba samo, ty by si bol ohromeny a pripadal by si si bez seba, keby od teba odisli; u mna ma bohatstvo nejake miesto, u teba to najvyssie; nakoniec, bohatstvo je moje, ale ty si bohatstva.

XXIII.

 1. Desine ergo philosophis pecunia interdicere: nemo sapientiam paupertate damnauit. Habebit philosophus amplas opes, sed nulli detractas nec alieno sanguine cruentas, sine cuiusquam iniuria partas, sine sordidis quaestibus, quarum tam honestus sit exitus quam introitus, quibus nemo ingemescat nisi malignus. In quantum uis exaggera illas: honestae sunt in quibus, cum multa sint quae sua quisque dici uelit, nihil est quod quisquam suum possit dicere.

Prestan teda filozofom zakazovat peniaze: nikto mudrost nezavrhol do chudoby.  Filozof bude mat siroke majekty, ale nikomu neodobrane ani neposkvrnene cudzou krvou, ziskane bez neprava na kom-to, bez spinavych ziskov, ktorych je (rovnako) tak cestny odchod ako prichod, ktorymi nikto nevzdycha iba ak "nejaky rozhnevany". Kolko len chces ich hromad: su cestne v tych (bohatstvach spomenutych vyssie), aj ked su mnohe ktore by ktokolvek chcel povedat svojimi, nie je nic, co by mohol niekto povedat svojim.

 2. Ille uero fortunae benignitatem a se non summouebit et patrimonio per honesta quaesito nec gloriabitur nec erubescet. Habebit tamen etiam quo glorietur, si aperta domo et admissa in res suas ciuitate poterit dicere 'quod quisque agnouerit tollat.' O magnum uirum, <o> optime diuitem, si post hanc uocem tantundem habuerit! Ita dico: si tuto et securus scrutationem populo praebuerit, si nihil quisquam apud illum inuenerit quoi manus iniciat, audaciter et propalam erit diues.

Ten veru laskavost stasteny od seba neodosle prec a dedicstvom ziskanym cez cestne sposoby sa nebude ani naduvat ani cervenat.  Aj tak ale bude mat cim sa chvalit, ak by otvoril dom a s narodom prizvanyn k svojim veciam by mohol povedat 'co kto pozna, nech si vezme'. O, velky muz, O spravny bohac, ak po takej vyzve bude mat rovnako vela! Tak vravim: ak by bezpecne a isto ponukol narodu [svoje veci], ak by nic ktokolvek u neho nenasiel co by vzial do ruk (co by bolo jeho), hrdo a otvorene bude bohacom.

 3. Sapiens nullum denarium intra limen suum admittet male intrantem; idem magnas opes, munus fortunae fructumque uirtutis, non repudiabit nec excludet. Quid enim est quare illis bono loco inuideat? ueniant, hospitentur. Nec iactabit illas nec abscondet — alterum infruniti animi est, alterum timidi et pusilli, uelut magnum bonum intra sinum continentis — nec, ut dixi, eiciet illas e domo.

Mudrc nevezme do svojho domu ziaden peniaz, ktory by prisiel cez zlo; rovnako velke bohatstvo, ponuku stasteny alebo ovocie [vysledok prace] ctnosti, nezatrati ani neodmietne.  Veru, preco by im zavidel (odopieral) dobre miesto? Nech len pridu, budu pohostene.  Ani ich nebude vyhadzovat (na oci = chvalit sa), ani nebude schovavat --- jedno je nezmyselne, druhe bojazlive a malicke, ako velke dobro uzavrene (tie bohatstva) v penazenke --- ani, ako som povedal, nevyhodi ich z domu.

 4. Quid enim dicet? utrumne 'inutiles estis' an 'ego uti diuitiis nescio'? Quemadmodum etiam pedibus suis poterit iter conficere, escendere tamen uehiculum malet, sic pauper [si] poterit esse, diues uolet. Habebit itaque opes, sed tamquam leues et auolaturas, nec ulli alii eas nec sibi graues esse patietur.

Vsak co povie? Vari 'ste zbtocny' alebo 'neviem, ako si posluzit bohatstvom'? Prave tak ako aj keby mohol cestu prejst svojimi nohami, bude preferovat vyliezt na voz, tak by mohol byt chudobnym, ale bude chciet byt bohaty.  A teda bude mat bohatstvo, ale rovnako lahke ako aj pominutelne, ani neznesie, aby boli niekomu inemu alebo jemu samemu naobtiaz.

 5. Donabit — quid erexistis aures, quid expeditis sinum? — donabit aut bonis aut eis quos facere poterit bonos, donabit cum summo consilio dignissimos eligens, ut qui meminerit tam expensorum quam acceptorum rationem esse reddendam, donabit ex recta et probabili causa, nam inter turpes iacturas malum munus est; habebit sinum facilem, non perforatum, ex quo multa exeant et nihil excidat.

Daruje --- co ste dvihli usi, co otvorili penazenky? --- daruje aj dobrim aj tim, ktorych by mohol spravit dobrymi, daruje s maximalnou rozvahou, vyberaje tych najhodnejsich, aby pamatal ze scet vydanych aj prevziatych sa musi splatit, daruje zo spravnych a chvalihodnych dovodov, veru medzi nehodnych ... je zlym darom; bude mat penazenku lahku, nie deravu, z ktorej mnohe vytecie ale nic nevypadne.

XXIV.

 1. Errat si quis existimat facilem rem esse donare: plurimum ista res habet difficultatis, si modo consilio tribuitur, non casu et impetu spargitur. Hunc promereor, illi reddo; huic succurro, huius misereor; illum instruo dignum quem non deducat paupertas nec occupatum teneat; quibusdam non dabo quamuis desit, quia etiam si dedero erit defuturum; quibusdam offeram, quibusdam etiam inculcabo. Non possum in hac re esse neglegens; numquam magis nomina facio quam cum dono.

Myli sa ten, kdo si mysli ze darovat je vec lahka: ta vec ma viac problemov, ak je rozdelena rozumnou metodou, nie nahodile a z popudu rozhadzana okolo.  Toho odcenujem, jemu dam; tomu pribehnem na pomoc, toho lutujem; naucim hodneho, koho by chudoba nezmensila ani nedrzala zajatcom; niektorym nedam kolkokolvek bude chybat, lebo aj ak by som dal, chybalo by im; niektorym ponuknem, niektorym dokonca vnutim.  Nemozem byt v tehto veci lakhomyselny, nikdy nespravim vacsi dojem (dlh u niekoho, cf. zaciatok dalsieho paragrafu) ako s darom.

 2. 'Quid? tu' inquis 'recepturus donas?' Immo non perditurus: eo loco sit donatio unde repeti non debeat, reddi possit. Beneficium conlocetur quemadmodum thesaurus alte obrutus, quem non eruas nisi fuerit necesse.

'Co? ty,' povies, 'davas dary aby si dotal nieco naspat?' Naopak, nestratim ich: nech je dar na takom mieste, odkial by ho neslo pozadovat spat, ale aby mohol byt naspat darovany.  Dobrota nech je zadrzana/polozena/ulozena ako ten stary skryty poklad, ktory nevykopes, iba ak by to bolo nutne.

 3. Quid? domus ipsa diuitis uiri quantam habet bene faciendi materiam! Quis enim liberalitatem tantum ad togatos uocat? hominibus prodesse natura me iubet. Serui liberine sint hi, ingenui an libertini, iustae libertatis an inter amicos datae, quid refert? ubicumque homo est, ibi benefici locus est. Potest itaque pecunia etiam intra limen suum diffundi et liberalitatem exercere, quae non quia liberis debetur sed quia a libero animo proficiscitur ita nominata est. Haec apud sapientem nec umquam in turpes indignosque inpingitur nec umquam ita defetigata errat ut non, quotiens dignum inuenerit, quasi ex pleno fluat.

Co? Samotny dom bohateho muza, kolko ma nastrojov/prilezitosti na robenie dobra! Kto by veru laskavost privolaval len na obcanov? Prirodzenost mi kaze byt na uzitok vsetkym ludom.  Sluhovia ci slobodni, slobodne narodeny alebo oslobodeny, zakonnou slobodou alebo danou medzi priatelmi, co na tom zalezi?  Kdekolvek je clovek, tam je miesto na dobrotu.  Moze tak aj majetok v svojom vlastnom dome rozdavat aj vykonavat laskavost, ktora sa tak vola nie preto ze je nutna slobodnym (oslobodenym), ale preto ze vychadza z laskaveho ducha.  Tato sa u mudrca ani nikdy nezveri necestnym a nehodnym ani nikdy nebude tak vycerpana bludit aby, kolko krat narazi na niekhoo hodneho, netiekla by takpovediac plnym prudom.

 4. Non est ergo quod perperam exaudiatis quae honeste fortiter animose a studiosis sapientiae dicuntur. Et hoc primum adtendite: aliud est studiosus sapientiae, aliud iam adeptus sapientiam. Ille tibi dicet: 'optime loquor, sed adhuc inter mala uolutor plurima. Non est quod me ad formulam meam exigas: cum maxime facio me et formo et ad exemplar ingens attollo; si processero quantumcumque proposui, exige ut dictis facta respondeant.' Adsecutus uero humani boni summam aliter tecum aget et dicet: 'primum non est quod tibi permittas de melioribus ferre sententiam; mihi iam, quod argumentum est recti, contigit malis displicere.

Neni teda dovod, ze zle vypocujete (=nepochopite) (reci), ktore su prednesene vazne, priamo, energicky studentami mudrosti.  V prvom rade pocuvajte toto: nieco ine je byt studentom mudrosti, nieco ine majstrom.  Ten povie: 'dobre vravim, ale doteraz sa tocim medzi viacerymi zlymi (vecami).  Nie je teda spravne, aby si ma sudil s mojim ucenim: aj ked robim seba najvacsim a pretvaram sa a stupam k uzasnemu prikladu; ked postupim tak daleko ako som predlozil, presvec sa, ze vypovedanym odpovedaju fakty.' Ten, co uz dosiahol najvacsie ludske dobro, inak stebou bude zachadzat a povie: 'prva vec je aby si si nepovolil sudit lepsich; mne uz, co je dokaz spravnosti, prislo sa byt pohrdany zlymi.'

(de X sententiam ferre = sudit o X)

 5. Sed ut tibi rationem reddam qua nulli mortalium inuideo, audi quid promittam et quanti quaeque aestimem. Diuitias nego bonum esse; nam si essent, bonos facerent: nunc, quoniam quod apud malos deprenditur dici bonum non potest, hoc illis nomen nego. Ceterum et habendas esse et utiles et magna commoda uitae adferentis fateor.

Ale aby som ti dal dovod, pre ktory nezavidim/neodmietam nic smrtelne, pocuj co slubujem a kolko si co vazim.  Popieram, ze bohatstvo je dobro; keby totiz bolo, tvorilo by dobrych ludi: teraz ale, pretoze co sa najde medzi zlymi nemoze byt povazovane za dobro, odmietam ich takto nazvat (odopieram im toto meno).  Ale stale, su aj nieco, co chceme mat, aj uzitocne, aj priznavam ze prinasaju mnohe pohodlnosti zivota.

XXV.

 1. Quid ergo sit quare illas non in bonis numerem, et quid praestem in illis aliud quam uos, quoniam inter utrosque conuenit habendas, audite. Pone in opulentissima me domo, pone <ubi> aurum argentumque in promiscuo usu sit: non suspiciam me ob ista quae, etiam si apud me, extra me tamen sunt. In Sublicium pontem me transfer et inter egentes abice: non ideo tamen me despiciam quod in illorum numero consedero qui manum ad stipem porrigunt. Quid enim ad rem an frustum panis desit cui non deest mori posse? Quid ergo est? domum illam splendidam malo quam pontem.

Co by teda bol dovod, preco ich nepocitam medzi dobra, a ako by som sa spraval inak nez vy keby som ich mal, pretoze obaja suhlasime, ze su ziadane, pocujte teda.  Poloz ma do bohateho domu, poloz ma kde je zlato a striebro v beznom uziti: neobdivoval by som sa kvoli tym, ktore, aj ked su u mna, su mimo mna.  Prenes ma pod most a vrhni medzi chudakov: nie preto budem sam sebou pohrdat lebo by som sedel medzi timi, ktori natahuju ruku k davu.  Co teda ... alebo snad kus chleba by chybal tomu, komu nechyba, moze zomriet? Co teda? Ten nadherny dom chcem viac nez most.

 2. Pone <in> instrumentis splendentibus et delicato apparatu: nihilo me feliciorem credam quod mihi molle erit amiculum, quod purpura conuiuis meis substernetur. Muta stragula mea: nihilo miserius ero si lassa ceruix mea in maniculo faeni adquiescet, si super Circense tomentum per sarturas ueteris lintei effluens incubabo. Quid ergo est? malo quid mihi animi sit ostendere praetextatus et causatus quam nudis scapulis aut sententis.

(sen-tentus = semi-tentus = polo-zakryty)

 Poloz ma medzi ziariace nastroje (nabytok) a luxusne zasoby: niako by som sa nepovazoval za stastnejsieho lebo by mi bol kabat makky, lebo by som rozprestieral purpurove obrusy pod hostami.  Zmen moje koberce/obrusy: nebudem nicim smutnejsi ak moj unaveny krk bude oddychovat na rukavoch zo slamy (= na slamenom vankusi), ak zaspim na vankusi z cirkusu pretekajucim cez stare zaplaty (?). Co teda? radcej by som sa ukazoval obleceny vo vlne a oficialnych odevoch (=uradne roby) nez nahy plecami alebo polozakrytymi.

 3. Omnes mihi ex uoto dies cedant, nouae gratulationes prioribus subtexantur: non ob hoc mihi placebo. Muta in contrarium hanc indulgentiam temporis, hinc illinc percutiatur animus damno luctu incursionibus uariis, nulla hora sine aliqua querella sit: non ideo me dicam inter miserrima miserum, non ideo aliquem execrabor diem; prouisum est enim a me ne quis mihi ater dies esset. Quid ergo est? malo gaudia temperare quam dolores compescere.'

Vsetky dni nech sa mi stanu tak, ako si zvolim (z volby), nove gratulacie nech su pridavane k predchadzajucim: nie preto sa budem sam sebe pacit.  Zmen do opaku tuto laskavost casu, sem a tam nech bude prervana dusa narekom, stratou, roznymi utokmi, ziadna hodina nech nebude bez nejakeho stazovania, nie preto sa budem povazovat za nestastnika medzi najnestastnejsimi (vecami), nie preto budem preklinat nejaky den, zariadil som si totiz, ze mi ziadny zly den nebude.  Co teda?  Radcej budem tlmit rozkose nez obmedzovat bolest.

 4. Hoc tibi ille Socrates dicet: 'fac me uictorem uniuersarum gentium, delicatus ille Liberi currus triumphantem usque ad Thebas a solis ortu uehat, iura reges penatium petant: me hominem esse maxime cogitabo, cum deus undique consalutabor. Huic tam sublimi fastigio coniunge protinus praecipitem mutationem; in alienum inponar fericulum exornaturus uictoris superbi ac feri pompam: non humilior sub alieno curru agar quam in meo steteram. Quid ergo est? uincere tamen quam capi malo.

Toto ti povie aj slavny Sokrates: sprav ma dobyvatelom vsetkych narodov, poteseny ten voz Liberi nech ma vezie vitazneho az do Theb z vychodu, /zakony nech dostavaju krali perzie/: budem sa vsak absolutne povazovat za muza, ked budem odvsadial pozdravovany ako boh.  K tomuto tak vznesenemu cielu bez zdrzovania prirovnaj zavratny opak:  nech som polozeny v cudzom voze, aby som bol coskoro ozdobou namyslenej a divokej vitaznej procesie: nebudem sa skromnejsie spravat pod cudzim vozom ako som stal v mojom.  Co teda?  Vitazit stale preferujem nez byt chyteny.

 5. Totum fortunae regnum despiciam, sed ex illo, si dabitur electio, meliora sumam. Quidquid ad me uenerit bonum fiet, sed malo faciliora ac iucundiora ueniant et minus uexatura tractantem. Non est enim quod existimes ullam esse sine labore uirtutem, sed quaedam uirtutes stimulis, quaedam frenis egent.

Budem pohrdat celym kralovstvom stasteny, ale z neho, ak sa dostane vyberu, vyberiem si lepsie.  Cokolvek co by ku mne prislo, bude dobrom, ale preferujem nech pridu lahsie a stastnejsie a menej take co by mali rozculovat prijemcu(?).  Nie je teda spravne, aby si si myslel, ze snad existuje nejaka ctnost bez namahy, ale niektore ctnosti potrebuju prekazky, niektore okovy.

 6. Quemadmodum corpus in procliui retineri debet, aduersus ardua inpelli, ita quaedam uirtutes in procliui sunt, quaedam cliuum subeunt. An dubium est quin escendat nitatur obluctetur patientia fortitudo perseuerantia et quaecumque alia duris opposita uirtus est et fortunam subigit?

Tak ako telo musi byt drzane v predklone, ked sa ide proti strmine, tak aj niektore ctnosti su v predklone, niektore strminy podidu.  Je snad pochyb, ze stupa, trapia sa, ... trpezlivost, odvaha, vytrvalost a akakolvek ina ctnost postavena voci nelahkym cielom a poraza stastenu?

 7. Quid ergo? non aeque manifestum est per deuexum ire liberalitatem temperantiam mansuetudinem? In his continemus animum ne prolabatur, in illis exhortamur incitamusque acerrime. Ergo paupertati adhibebimus illas quae pugnare sciunt fortiores, diuitiis illas diligentiores quae suspensum gradum ponunt et pondus suum sustinent.

Co teda? Nie je rovnako zrejme, ze zo svahu ide laskavost, umierlivost, jemost?  V tychto drzime dusu aby snad nepadla do ruin, v tamtych ju zas ostro povzdbudzujeme a vyzyvame.  Tak teda chudobe pripisujeme tie, ktore vedia bojovat ako lepsie, bohatstvam tie vznesenejsie ktore maju jemny krok a same udrzia svoju vlastnu vahu.

 8. Cum hoc ita diuisum sit, malo has in usu mihi esse quae exercendae tranquillius sunt quam eas quarum experimentum sanguis et sudor est. Ergo non ego aliter' inquit sapiens 'uiuo quam loquor, sed uos aliter auditis; sonus tantummodo uerborum ad aures uestras peruenit: quid significet non quaeritis.'

Ked je to takto rozdelene, preferujem mat v uzitku tie, ktore su praktikovane pokojnejsie ako tie, ktorych produktorm je krv a pot.  Teda nie inak, povie mudrc, ziem ako vravim, ale vy inak pocuvate, iba zvuk slov presiel k vasim usiam: ale co znamenaju ste nehladali.

XXVI.

 1. 'Quid ergo inter me stultum et te sapientem interest, si uterque habere uolumus?' Plurimum: diuitiae enim apud sapientem uirum in seruitute sunt, apud stultum in imperio; sapiens diuitiis nihil permittit, uobis diuitiae omnia; uos, tamquam aliquis uobis aeternam possessionem earum promiserit, adsuescitis illis et cohaeretis, sapiens tunc maxime paupertatem meditatur cum in mediis diuitiis constitit.

Aky je teda medzi mnou hlupakom a tebou mudrcom rozdiel, ak chceme to iste? V prvom rade: bohatstvo je u mudrca ako sluzovnik, u hlupaka ako pan; mudrc bohatstvu nedovoli nic, vy vsetko; vy, akoby vam niekto slubi ich nekonecne vlastnictvo, privyknete im a budete chranit, mudrc v takom pripade bude hlavne meditovat o chudobe, stojac medzi bohatstvami.

 2. Numquam imperator ita paci credit ut non se praeparet bello quod, etiam si non geritur, indictum est: uos domus formonsa, tamquam nec ardere nec ruere possit, insolentes, uos opes, tamquam periculum omne transcenderint maioresque sint uobis quam quibus consumendis satis uirium habeat fortuna, obstupefaciunt.

Nikdy imperator tolko neveril mieru aby sa nepripravil na vojnu, ktora, aj ak sa prave nevedie, je vypovedana: vy mate nadherny dom, akoby snad nemohol ani zhoriet ani byt zniceny, arogantny, vy bohatstvo a moc, akoby oni prekonali kazde nebezpecie (a nemohli byt znicene), myslite ze su vacsie nez  /na ktorych pohltenie by stastena mala dost sil/, ste paralizovani.

 3. Otiosi diuitiis luditis nec prouidetis illarum periculum, sicut barbari plerumque inclusi et ignari machinarum segnes laborem obsidentium spectant nec quo illa pertineant quae ex longinquo struuntur intellegunt. Idem uobis euenit: marcetis in uestris rebus nec cogitatis quot casus (n.pl.) undique immineant iam iamque pretiosa spolia laturi. Sapientis quisquis abstulerit diuitias, omnia illi sua relinquet; uiuit enim praesentibus laetus, futuri securus.

Znudeni sa hrajkate s bohatstvom a nepredviate ich nebezpecie, ako barbari zvycajne uzavreni a ignorantni lenivi pozoruju pracu obliehacich strojov ani nechapu co by znamenali tie veci, ktore su v dialke konstruovane.  To iste sa stalo vam: ste oslabeny vo vasich veciach (bohatstvach) a ani nepremyslate kolko padov/nestasti odvsadial hrozi a uz-uz (pri?)odnasajuce drahe koristi.  Ktokolvek by odobral mudrcove bohatstva, vsetky svoje (mudrosti) mu ostanu; teraz bude zit stastny, bezpecny buduceho.

 4. 'Nihil magis' inquit ille Socrates aut aliquis alius cui idem <adfectus> aduersus humana atque eadem potestas est 'persuasi mihi quam ne ad opiniones uestras actum uitae meae flecterem. Solita conferte undique uerba: non conuiciari uos putabo sed uagire uelut infantes miserrimos.'

'Nic,' povie Sokrates alebo ktokolvek iny kto ma rovnaky odpor voci ludskym pletkam a rovnaku silu, 'lepsie som sa nepresvedcil nez aby som k vasim nazorom nesmeroval (neohybal) sposob mojho zivota.  Odvsadial prineste zvycajne slova: nebudem si mysliet ze mi nadavate, ale ze placete ako najbiednejsie deti.'

 5. Haec dicet ille cui sapientia contigit, quem animus uitiorum immunis increpare alios, non quia odit, sed in remedium iubet. Adiciet his illa: 'existimatio me uestra non meo nomine sed uestro mouet, quia clamitatis (toto je asi noun?) odisse et lacessere uirtutem bonae spei eiuratio est. Nullam mihi iniuriam facitis, sed ne dis quidem hi qui aras euertunt. Sed malum propositum apparet malumque consilium etiam ibi ubi nocere non potuit.

Tieto povie ten, koho mudrost dostihla, komu dusa oprostena hriechov kaze protestovat voci inym, nie preto ze nenavidi, ale aby {ich} uviedla do napravy.  Navrhne im este toto: 'vas nazor ma netrapi kvoli mne ale kvoli vam, lebo kricite ze nenavidite ctnost a utocite na nu, to je rezignacia na dobru nadej.  Ziadne nepravo mi nespravite, ako ani bohom ti, ktori nicia oltare.  Javi sa to ale ako zla praktika a zly plan aj tam, kde ublizit nemoze.'

 6. Sic uestras halucinationes fero quemadmodum Iuppiter optimus maximus ineptias poetarum, quorum alius illi alas inposuit, alius cornua, alius adulterum illum induxit et abnoctantem, alius saeuum in deos, alius iniquum in homines, alius raptorem ingenuorum et cognatorum quidem, alius parricidam et regni alieni paternique expugnatorem: quibus nihil aliud actum est quam ut pudor hominibus peccandi demeretur, si tales deos credidissent.

Tak znasam vase halucinacie, ako najvyssi Jupiter hluposticky poetov, z ktorych jeden mu dal kridla, iny rohy, jeden ho predstavil ako zaletnika a tulajuceho sa po nociach, iny divocha voci bohom, iny nespravodlimim voci ludom, dalsi ako unoscu slobodnych a dokonca aj pribuznych, iny ako dobyvatela cudzich ci domacich kralovstiev, ako vraha pribuzenstva: cim nic ineho nedosiahli nez ze zmensili/odstranili (demo, -ere <de-emo) hanbu z ludskych hriechov (hresenia ludskymi (hriechmi)), ak veria ze aj bohovia su taky.

 7. Sed quamquam ista me nihil laedant, uestra tamen uos moneo causa: suspicite uirtutem, credite iis qui illam diu secuti magnum quiddam ipsos et quod in dies maius appareat sequi clamant, et ipsam ut deos ac professores eius ut antistites colite et, quotiens mentio sacrarum litterarum interuenerit, fauete linguis. Hoc uerbum non, ut plerique existimant, a fauore trahitur, sed imperat silentium ut rite peragi possit sacrum nulla uoce mala obstrepente; quod multo magis necessarium est imperari uobis, ut quotiens aliquid ex illo proferetur oraculo, intenti et compressa uoce audiatis.

Ale aj ked ma toto vobec nerozculuje, napominam vas totiz kvoli vam: vzhliadnite na ctnost, verte tim, ktori ju nasledovali uz dlho ako nieco velkolepe a ktori tvrdia ze nasleduju co by sa kazdym dnom javilo vacsie, a velebte ju samotnu tak ako bohov a jej profesorov tak ako najvyssich knazov, a vzdy ked (tak casto ako) sa naskytne zmienka o svatych knihach/zaznamoch/kazaniach, podporte tie jazyky (= tich, co hovoria).  Toto slovo, nie ako predpokladaju mnohi, nie je odvodene z priazne, ale prikazuje ticho nech moze byt pobozne vykonana obeta bez nejakeho vykrikujuceho zleho hlasu; co je omnoho dvolezitejsie prikazat vam, aby vzdy ked sa nieco prinesie od tej slavnej vestice, ste baziaci a so zamknutym hlasom pocuvali.

 8. Cum sistrum aliquis concutiens ex imperio mentitur, cum aliquis secandi lacertos suos artifex brachia atque umeros suspensa manu cruentat, cum aliqua genibus per uiam repens ululat laurumque linteatus senex et medio lucernam die praeferens conclamat iratum aliquem deorum, concurritis et auditis ac diuinum esse eum, inuicem mutuum alentes stuporem, adfirmatis.'

Ked sa niekto tvari, ze trasie sistrom (nastroj na worship bohov) z prikazu (bohov), ked niekto, expert v sekani, ruky, predlaktia svoje ci plecia so skleslou rukou zakrvaca, ked nejake kolena tahajuce sa cez cestu zakricia, a starec odety v plasti, v strede dna nesuci lampu crici, ze nejaky z bohov je rozhnevany, pribehnete a pocuvate a prehlasite ho za  proroka, navzajom, vyzivujuc vzajomny uzas, potvrdite.

XXVII.

1. Ecce Socrates ex illo carcere quem intrando purgauit omnique honestiorem curia reddidit proclamat: 'qui iste furor, quae ista inimica dis hominibusque natura est infamare uirtutes et malignis sermonibus sancta uiolare? Si potestis, bonos laudate, si minus, transite; quod si uobis exercere taetram istam licentiam placet, alter in alterum incursitate. Nam cum in caelum insanitis, non dico sacrilegium facitis sed operam perditis.

Hla Sokrates, ktory vyhlasil z toho vezenia, ktore vchadzanim ocistil, a ucinil cestnejsim kazdej kurii (senatu): co je toto vase sialenstvo, co je tato vasa nepriatelska, bohom i ludom, prirodzenost znevazovat ctnosti a svate znehodnocovat zlomyselnymi recami? Ak mozete, chvalte dobrych, ak nie, nechajte ich tak v tichosti; Ak vas totiz bavi praktikovat tu nechutnu slobodu, vrhnite sa jeden na druheho.  Lebo ked blaznite v nebi , nevravim ze robite hriech, ale ze marnite cas.

 2. Praebui ego aliquando Aristophani materiam iocorum, tota illa comicorum poetarum manus in me uenenatos sales suos effudit: inlustrata est uirtus mea per ea ipsa per quae petebatur; produci enim illi et temptari expedit, nec ulli magis intellegunt quanta sit quam qui uires eius lacessendo senserunt: duritia silicis nullis magis quam ferientibus nota est.

Ponukol som raz Aristophanovi prostriedky na zarty, cela ta hrba komikov do mna vyliala svoje jedovate vtipy: moja ctnost bola rozziarena cez tie same (udery) cez ktore bola napadnuta; totiz byt odhalena a vyskusana jej prospelo, ani ziadny nerozumeju lepsie aka by bola velka (vznesena, honosna) nez ktory jej sily citili pod utokom: tvrdost kamenov nikomu nie je viac znama nez udierajucim.

 3. Praebeo me non aliter quam rupes aliqua in uadoso mari destituta, quam fluctus non desinunt, undecumque moti sunt, uerberare, nec ideo aut loco eam mouent aut per tot aetates crebro incursu suo consumunt. Adsilite, facite impetum: ferendo uos uincam. In ea quae firma et inexsuperabilia sunt quidquid incurrit malo suo uim suam exercet: proinde quaerite aliquam mollem cedentemque materiam in qua tela uestra figantur.

Ponukam sa (utokom) nie inak nez nejaky utes opusteny v plytkom mori, ktory vlny neprestavaju, odkialkolvek prichadzajuce, bit, aj tak ju ani nepresunu z miesta, ani cez tie vsetky veky svojim castym utokom neprehltnu.  Priskocte, zautocte: znasanlivostou vas porazim.  Do tych, ktore su pevne a nepremozitelne, cokolvek vbehne svojim zlom mrha svoju silu: tak hladajte niejaku makktu poddajnu silu do ktorej by sa vase zbrane zapichli.

 4. Vobis autem uacat aliena scrutari mala et sententias ferre de quoquam? "Quare hic philosophus laxius habitat? quare hic lautius cenat?" Papulas obseruatis alienas, obsiti plurimis ulceribus? hoc tale est quale si quis pulcherrimorum corporum naeuos aut uerrucas derideat quem foeda scabies depascitur.

Vy ale mate dostatok volneho casu hodnotit cudzie zlo a predrzovat nazory o komkolvek?  "Preco tento filozof byva tak volne? Preco tak bohato veceria?" Pozorujete cudzie vyrazky, posiati mnohymi vredmi? To je take ake by to bolo ak by niekdo znamienka alebo bradavice na najkrasnejsich telach vysmieval ktoreho poziera odporne [nejaka plesen].

 5. Obicite Platoni quod petierit pecuniam, Aristoteli quod acceperit, Democrito quod neglexerit, Epicuro quod consumpserit; mihi ipsi Alcibiaden et Phaedrum obiectate, o uos usu maxime felices, cum primum uobis imitari uitia nostra contigerit.

Vycitajte Platonvi ze sa hrabal za peniazmi, Aristotelovi ze ich prial, Demokritovi ze odmietol, Epicurovi ze mrhal a pozieral; mne samotnemu Alcibiaden a Phaedrum vycitajte, o vy skusenostami najviac blazeny, ked vam ako prve napadlo opakovat nase hriechy.

 6. Quin potius mala uestra circumspicitis, quae uos ab omni parte confodiunt, alia grassantia extrinsecus, alia in uisceribus ipsis ardentia? Non eo loco res humanae sunt, etiam si statum uestrum parum nostis, ut uobis tantum otii supersit ut in probra meliorum agitare linguam uacet.

Preco radcej nepozerate na vase vlastne prehresky, ktore vas zo vsetkych stran bodaju, jedni pochodujuce zvonku, ine horiace v samych vnutornostiach.  Ludstvo este nedosiahlo takej urovne, aj ked vasu poziciu poznate len malo, aby vam prevysovalo tolko pohodlia ze by bolo miesto na pohybovanie jazyka k osocovaniu lepsich.

XXVIII.

 1. Hoc uos non intellegitis et alienum fortunae uestrae uultum geritis, sicut plurimi quibus in circo aut theatro desidentibus iam funesta domus est nec adnuntiatum malum. At ego ex alto prospiciens uideo quae tempestates aut immineant uobis paulo tardius rupturae nimbum suum aut iam uicinae uos ac uestra rapturae propius accesserint. Quid porro? nonne nunc quoque, etiam si parum sentitis, turbo quidam animos uestros rotat et inuoluit fugientes petentesque eadem et nunc in sublime adleuatos nunc in infima adlisos?'

Toto vy nechapete a nesiete cudziu tvar vaseho stastia, [ako mnohi, ktorim ked sa usadzuju v cirkuse alebo divadle uz je nestastnym domom ani ohlasujucim sa zlom.]  Ale ja zvysky hladiaci vidim ake burky vam hrozia, aby o chvilku neskor roztvorili svoje mracno alebo ktore vas uz skoro dosiahli a chystaju sa ukradnut vas a vsetko vase.  Co dalej? Vari nie teraz tiez, aj ked to citite len malo, nejaky vychor netoci a pretaca vase duse, vyhybajuce sa a baziace po tom istom, teraz vo vznesene povznesene, hned nato v najspodnejsich peklach zdrvene?

;; Local Variables:
;; eval: (progn (variable-pitch-mode 1) (text-scale-adjust 2))
;; cursor-type: bar
;; mode: org
;; End:
